\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}{\normalfont\Large\bfseries}{\thesection.}{1em}{}
\titleformat{\subsection}{\normalfont\large\bfseries}{\thesubsection.}{1em}{}
\usepackage{tocloft}
\renewcommand{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{geometry}
\geometry{top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm}
\setlength{\parindent}{1.25cm}
\setlength{\parskip}{0pt}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{listings}
\hypersetup{hidelinks}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}
\textbf{МИНИСТЕРСТВО НАУКИ И ВЫСШЕГО ОБРАЗОВАНИЯ РОССИЙСКОЙ ФЕДЕРАЦИИ} \\
\textbf{Федеральное государственное автономное образовательное учреждение высшего образования} \\
\textbf{«Национальный исследовательский Нижегородский государственный университет им. Н.И. Лобачевского»} \\[1cm]
\textbf{Институт информационных технологий, математики и механики }\\[0.5cm]
\textbf{Кафедра: Математического обеспечения и суперкомпьютерных технологий}\\[0.5cm]
Направление подготовки: «Программная инженерия»\\
Профиль подготовки: «Общий»\\

\vfill

Отчёт по лабораторной работе на тему:\\
{\Large
\textbf{«Поразрядная сортировка для вещественных чисел (тип double) с простым слиянием»} \\
}
\vfill
\begin{flushright}
\textbf{Выполнил}:\\
студент группы 3822Б1ПР2 \\
Цацын Александр \\
\vspace{1cm}
\textbf{Преподаватель}: \\
Сысоев Александр Владимирович \\
\textbf{Руководитель}: \\
Нестеров Александр Юрьевич\\
Оболенский Арсений Андреевич\\
\end{flushright}
\vfill
Нижний Новгород \\
2025
\end{center}
\end{titlepage}



\tableofcontents
\newpage


\section{Введение}
В данном отчёте рассматривается задача реализации поразрядной сортировки с простым слиянием, элементы имеют тип double. Основная цель работы - реализовать эффективные схемы распараллеливания данных и исследовать производительность этих способов по сравнению с последовательным вариантом.
\newpage

\section{Постановка задачи}
\hspace*{1.25em}Необходимо разработать пять версий алгоритма сортировки Хоара с четно-нечетным слиянием Бэтчера для массивов целых чисел:
\begin{enumerate}
    \item Последовательная реализация для базовой проверки корректности и замера опорного времени.
    \item OpenMP-реализация, использующая директивы \texttt{\#pragma} для параллельной сортировки фрагментов и слияния блоков.
    \item Intel TBB-реализация, использующая \texttt{tbb::parallel\_invoke} и \texttt{tbb::parallel\_for}.
    \item STL-реализация на \texttt{std::async/wait} для создания задач параллельной сортировки и слияния.
    \item Комбинированная MPI+OpenMP-версия, в которой Boost.MPI распределяет исходный массив по процессам, а внутри каждого процесса используется OpenMP.
\end{enumerate}

\hspace*{1.25em}Каждую версию необходимо протестировать на одном и том же наборе данных, замерить время выполнения двух тестов:
\begin{itemize}
    \item \texttt{test\_pipeline\_run}
    \item \texttt{test\_task\_run}
\end{itemize}
\newpage


\section{Описание алгоритма}
Мы получаем массив в виде одномерного \textit{std::vector<double>} и каждый его элемент меняем на тип \textit{\normalsize uint\_64t}. Далее распределяем отрицательные и положительные числа в два разных контейнера и каждый отдельно сортируем поразрядно.
\newpage


\section{Схемы параллельного алгоритма}
\subsection{Seq-версия}
\hspace*{1.25em}В последовательной реализации отсутствует распараллеливание. Алгоритм выполняет:
\begin{enumerate}
    \item Чтение входных данных в вектор \texttt{input\_}.
    \item Вызов \texttt{RadixSort(input\_, 0, n-1)} при $n>1$.
    \item Копирование отсортированного результата в выходной буфер.
\end{enumerate}
\noindent\textbf{Ключевые детали реализации:}
\begin{itemize}
    \item \texttt{ParseOrigin(std::vector<double>\&input\_data)} — генерация случайного индекса опорного элемента.
     \begin{lstlisting}[language=C++,
    breaklines=true,       % Автоматический перенос строк
    columns=fullflexible ]
std::pair<std::vector<uint64_t>, std::vector<uint64_t>> tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge_seq::ParseOrigin(
    std::vector<double> &input_data) {
  std::vector<uint64_t> pozitive_copy;
  std::vector<uint64_t> negative_copy;
  for (int i = 0; i < static_cast<int>(input_data.size()); i++) {
    if (input_data[i] > 0.0) {
      pozitive_copy.emplace_back(*reinterpret_cast<uint64_t *>(&input_data[i]));
    } else {
      negative_copy.emplace_back(*reinterpret_cast<uint64_t *>(&input_data[i]));
    }
  }
  return {pozitive_copy, negative_copy};
}
    \end{lstlisting}
    \item \texttt{RadixSort(std::vector<double>\& arr)}:
    \begin{lstlisting}[language=C++,
    breaklines=true,       % Автоматический перенос строк
    columns=fullflexible ]
for (int bit = 0; bit < positive_bits; bit++) {
    std::vector<uint64_t> group0;
    std::vector<uint64_t> group1;
    for (uint64_t b : pozitive_copy) {
      if (((b >> bit) & 1) != 0U) {
        group1.push_back(b);
      } else {
        group0.push_back(b);
      }
    }

    pozitive_copy.clear();
    pozitive_copy.insert(pozitive_copy.end(), group0.begin(), group0.end());
    pozitive_copy.insert(pozitive_copy.end(), group1.begin(), group1.end());
  }
    \end{lstlisting}

\end{itemize}

\subsection{OpenMP-версия}
\hspace*{1.25em}В OMP реализации распараллеливание заключается в добавлении парадигм \texttt{\#pragma omp} в доступные для распараллеливания участки кода. Алгоритм так же выполняет:
\begin{enumerate}
    \item Чтение входных данных в вектор \texttt{input\_}.
    \item Вызов \texttt{RadixSort(input\_, 0, n-1)} при $n>1$.
    \item Копирование отсортированного результата в выходной буфер.
\end{enumerate}


\subsection{TBB-версия}
\hspace*{1.25em}В TBB реализации распараллеливание заключается в добавлении \texttt{tbb::parallel\_invoke} и \texttt{tbb::parallel\_for.} в доступные для распараллеливания участки кода. Алгоритм так же как и Seq-версия выполняет:
\begin{enumerate}
    \item Чтение входных данных в вектор \texttt{input\_}.
    \item Вызов \texttt{RadixSort(input\_, 0, n-1)} при $n>1$.
    \item Копирование отсортированного результата в выходной буфер.
\end{enumerate}
\subsection{STL-версия}
\hspace*{1.25em}В STL реализации распараллеливание заключается в добавлении парадигм \texttt{std::async} и \texttt{std::wait} в доступные для распараллеливания участки кода. Алгоритм так же как и Seq-версия выполняет:
\begin{enumerate}
    \item Чтение входных данных в вектор \texttt{input\_}.
    \item Вызов \texttt{RadixSort(input\_, 0, n-1)} при $n>1$.
    \item Копирование отсортированного результата в выходной буфер.
\end{enumerate}
\subsection{MPI-версия}
\hspace*{1.25em}В MPI+OMP реализации распараллеливание заключается в добавлении парадигм \texttt{\#pragma omp}, \texttt{boost::mpi::broadcast}, \texttt{world.send} и \texttt{world.recv} в доступные для распараллеливания участки кода. Алгоритм выполняет:
\begin{enumerate}
    \item Чтение входных данных в вектор \texttt{input\_}.
    \item Отправка нулевым процессом локальных данных каждому процессу \texttt{input\_}.
    \item На каждом процессе вызов \texttt{RadixSort(input\_, 0, n-1)} при $n>1$, которая в себе имеет распараллеливание с помощью OMP.
    \item Отправка отсортированных данных от каждого процесса нулевому
    \item Итоговая сортировка
    \item Копирование отсортированного результата в выходной буфер.
\end{enumerate}
\newpage



\section{Результаты экспериментов}
Для оценки производительности последовательной и параллельной версий алгоритма использовалась следующая тестовая система:
\begin{itemize}
    \item Операционная система: Windows 11
    \item Процессор: AMD Ryzen 5 5600H with Radeon Graphics
    \item Оперативная память: 16 ГБ.
\end{itemize}
На основе выполнения тестов для последовательной и параллельной (на 5 потоках для OMP,TBB,STL и на 2,3,4 процессах для MPI) версиях была создана следующая таблица:\\[0,5cm]
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
    Число процессов & Вид теста      & Время выполнения (с) & Ускорение \\ \hline
    1               & pipeline\_run\_seq & 2.295                & 1.00      \\ \hline
    1               & task\_run\_seq     & 1.800                & 1.00      \\ \hline
    1               & pipeline\_run\_omp & 2.369                & 0.97      \\ \hline
    1               & task\_run\_omp     & 2.062                & 0.87      \\ \hline
    1               & pipeline\_run\_tbb & 2.214                & 1.03      \\ \hline
    1               & task\_run\_tbb     & 1.841                & 0.98      \\ \hline
    1               & pipeline\_run\_stl & 2.424                & 0.95      \\ \hline
    1               & task\_run\_stl     & 1.806                & 0.99      \\ \hline
    2               & pipeline\_run & 3.575                & 0.64      \\ \hline
    2               & task\_run     & 2.868                & 0.63      \\ \hline
    3               & pipeline\_run & 3.289                & 0.70      \\ \hline
    3               & task\_run     & 2.796                & 0.64      \\ \hline
    4               & pipeline\_run & 3.078                & 0.75      \\ \hline
    4               & task\_run     & 2.814                & 0.64      \\ \hline
\end{tabular}
\newpage

\section{Выводы из результатов}
На основе результатов экспериментов можно сделать вывод, что данная задача не подходит для распараллеливания, так как очень сильно повышаются накладные расходы и очень слабо эффективность. В разы выгоднее эту задачу решать через seq-версию программы.
\newpage
\section{Заключение}
В ходе выполнения лабораторной работы была реализована поразрядная сортировка для вещественных чисел типа \texttt{double} с простым слиянием в пяти различных вариантах:
\begin{itemize}
    \item Последовательная версия (Seq)
    \item OpenMP-версия
    \item TBB-версия
    \item STL-версия
    \item MPI+OpenMP-версия
\end{itemize}

Проведенные эксперименты показали, что для данной задачи параллельные реализации не демонстрируют ожидаемого ускорения по сравнению с последовательной версией. Напротив, во всех случаях наблюдалось снижение производительности:
\begin{itemize}
    \item OpenMP-версия показала замедление на 3-13\%
    \item TBB-версия - замедление на 2-3\%
    \item STL-версия - замедление на 1-5\%
    \item MPI-версия показала наибольшее падение производительности - до 36\%
\end{itemize}

Основные причины неэффективности параллельных реализаций:
\begin{enumerate}
    \item Высокие накладные расходы на создание и синхронизацию потоков/процессов
    \item Неоптимальное распределение данных между потоками
    \item Ограниченный потенциал параллелизма в алгоритме поразрядной сортировки
    \item Дополнительные затраты на слияние частично отсортированных данных
\end{enumerate}

Несмотря на отрицательные результаты, работа позволила получить ценный опыт:
\begin{itemize}
    \item Практическое освоение различных технологий параллельного программирования
    \item Понимание важности анализа алгоритмов перед их параллелизацией
    \item Навыки сравнения эффективности разных подходов к распараллеливанию
\end{itemize}

Перспективы дальнейшей работы могут включать:
\begin{itemize}
    \item Исследование других алгоритмов сортировки, более подходящих для параллельной реализации
    \item Оптимизацию текущих реализаций для уменьшения накладных расходов
    \item Использование гибридных подходов для разных этапов сортировки
\end{itemize}
\newpage

\section{Список литературы}
\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{Knuth1998}
  Д. Кнут, \emph{Искусство программирования. Том 3. Сортировка и поиск}, 2-е изд., Вильямс, 1998.

\bibitem{Sanders2010}
  P. Sanders, \emph{Algorithm Engineering: Bridging the Gap Between Algorithm Theory and Practice}, Springer, 2010.

\bibitem{Reinders2007}
  J. Reinders, \emph{Intel Threading Building Blocks}, O'Reilly Media, 2007.

\bibitem{OpenMP}
  OpenMP Architecture Review Board, \emph{OpenMP Application Program Interface Specification}, Version 5.2, 2021.

\bibitem{MPI}
  MPI Forum, \emph{MPI: A Message-Passing Interface Standard}, Version 4.0, 2021.

\bibitem{Cormen2022}
  T. H. Cormen et al., \emph{Introduction to Algorithms}, 4th ed., MIT Press, 2022.

\bibitem{IntelTBB}
  Intel Corporation, \emph{Intel® oneAPI Threading Building Blocks Developer Guide}, 2023.

\bibitem{STLAsync}
  N. Josuttis, \emph{The C++ Standard Library: A Tutorial and Reference}, 2nd ed., Addison-Wesley, 2012.

\bibitem{RadixSort}
  G. E. Blelloch, \emph{Vector Models for Data-Parallel Computing}, MIT Press, 1990.

\bibitem{FloatSort}
  J. Kärkkäinen, T. Rantala, \emph{Engineering Radix Sort for Strings}, String Processing and Information Retrieval, 2008.
\end{thebibliography}
\newpage
\section{Приложение}
\subsection{ops\_seq.cpp}
\begin{lstlisting}[language=C++,
    breaklines=true,       % Автоматический перенос строк
    columns=fullflexible ]
#include "seq/tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge_seq/include/ops_seq.hpp"

#include <algorithm>
#include <bit>
#include <cmath>
#include <cstddef>
#include <cstdint>
#include <utility>
#include <vector>

std::pair<std::vector<uint64_t>, std::vector<uint64_t>> tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge_seq::ParseOrigin(
    std::vector<double> &input_data) {
  std::vector<uint64_t> pozitive_copy;
  std::vector<uint64_t> negative_copy;
  for (int i = 0; i < static_cast<int>(input_data.size()); i++) {
    if (input_data[i] > 0.0) {
      pozitive_copy.emplace_back(*reinterpret_cast<uint64_t *>(&input_data[i]));
    } else {
      negative_copy.emplace_back(*reinterpret_cast<uint64_t *>(&input_data[i]));
    }
  }
  return {pozitive_copy, negative_copy};
}
int tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge_seq::CalculateBits(const std::vector<uint64_t> &data, bool is_pozitive) {
  if (data.empty()) {
    return 0;
  }
  uint64_t extreme_val = 0;
  int num_bits = 0;
  if (is_pozitive) {
    extreme_val = *std::ranges::max_element(data);
    num_bits = std::bit_width(extreme_val);
  } else {
    extreme_val = *std::ranges::min_element(data);
    num_bits = (extreme_val == 0) ? 0 : std::bit_width(extreme_val);
  }

  return num_bits;
}
bool tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge_seq::TestTaskSequential::PreProcessingImpl() {
  auto *temp_ptr = reinterpret_cast<double *>(task_data->inputs[0]);
  input_data_ = std::vector<double>(temp_ptr, temp_ptr + task_data->inputs_count[0]);
  output_.resize(task_data->inputs_count[0]);
  return true;
}

bool tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge_seq::TestTaskSequential::ValidationImpl() {
  return task_data->inputs_count[0] != 0;
}

bool tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge_seq::TestTaskSequential::RunImpl() {
  std::vector<uint64_t> pozitive_copy;
  std::vector<uint64_t> negative_copy;
  std::pair<std::vector<uint64_t>, std::vector<uint64_t>> temp = ParseOrigin(input_data_);
  pozitive_copy = temp.first;
  negative_copy = temp.second;
  int positive_bits = CalculateBits(pozitive_copy, true);
  int negative_bits = CalculateBits(negative_copy, false);

  for (int bit = 0; bit < positive_bits; bit++) {
    std::vector<uint64_t> group0;
    std::vector<uint64_t> group1;
    for (uint64_t b : pozitive_copy) {
      if (((b >> bit) & 1) != 0U) {
        group1.push_back(b);
      } else {
        group0.push_back(b);
      }
    }

    pozitive_copy.clear();
    pozitive_copy.insert(pozitive_copy.end(), group0.begin(), group0.end());
    pozitive_copy.insert(pozitive_copy.end(), group1.begin(), group1.end());
  }
  if (!negative_copy.empty()) {
    for (int bit = 0; bit < negative_bits; bit++) {
      std::vector<uint64_t> group0;
      std::vector<uint64_t> group1;
      for (uint64_t b : negative_copy) {
        if (((b >> bit) & 1) != 0U) {
          group1.push_back(b);
        } else {
          group0.push_back(b);
        }
      }
      negative_copy.clear();
      negative_copy.insert(negative_copy.end(), group1.begin(), group1.end());
      negative_copy.insert(negative_copy.end(), group0.begin(), group0.end());
    }
    for (int i = 0; i < static_cast<int>(negative_copy.size()); i++) {
      output_[i] = *reinterpret_cast<double *>(&negative_copy[i]);
    }
  }
  for (int i = 0; i < static_cast<int>(pozitive_copy.size()); i++) {
    output_[negative_copy.size() + i] = *reinterpret_cast<double *>(&pozitive_copy[i]);
  }
  return true;
}

bool tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge_seq::TestTaskSequential::PostProcessingImpl() {
  for (size_t i = 0; i < output_.size(); i++) {
    reinterpret_cast<double *>(task_data->outputs[0])[i] = output_[i];
  }
  return true;
}
\end{lstlisting}

\subsection{ops\_omp.cpp}
\begin{lstlisting}[language=C++,
    breaklines=true,       % Автоматический перенос строк
    basicstyle=\small\ttfamily, % Уменьшенный шрифт
    columns=fullflexible ]
    #include "omp/tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge_omp/include/ops_omp.hpp"

#include <algorithm>
#include <bit>
#include <cmath>
#include <cstddef>
#include <cstdint>
#include <utility>
#include <vector>

namespace constants {
constexpr int kChunk = 100;
}  // namespace constants
inline std::vector<uint64_t> tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge_omp::MainSort(std::vector<uint64_t> &data, int bit) {
  std::vector<uint64_t> group0;
  std::vector<uint64_t> group1;

  group0.reserve(data.size());
  group1.reserve(data.size());
#pragma omp for schedule(guided, constants::kChunk) nowait
  for (int i = 0; i < static_cast<int>(data.size()); i++) {
    (((data[i] >> bit) & 1) != 0U) ? group1.push_back(data[i]) : group0.push_back(data[i]);
  }
  data = std::move(group0);
  data.insert(data.end(), group1.begin(), group1.end());

  return data;
}

inline int tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge_omp::CalculateBits(const std::vector<uint64_t> &data, bool is_pozitive) {
  if (data.empty()) {
    return 0;
  }
  uint64_t extreme_val = 0;
  int num_bits = 0;
  if (is_pozitive) {
    extreme_val = *std::ranges::max_element(data);
    num_bits = std::bit_width(extreme_val);
  } else {
    extreme_val = *std::ranges::min_element(data);
    num_bits = (extreme_val == 0) ? 0 : std::bit_width(extreme_val);
  }

  return num_bits;
}
bool tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge_omp::TestTaskOpenMP::PreProcessingImpl() {
  auto *temp_ptr = reinterpret_cast<double *>(task_data->inputs[0]);
  input_data_ = std::vector<double>(temp_ptr, temp_ptr + task_data->inputs_count[0]);
  output_.resize(task_data->inputs_count[0]);
  return true;
}

bool tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge_omp::TestTaskOpenMP::ValidationImpl() { return task_data->inputs_count[0] != 0; }

bool tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge_omp::TestTaskOpenMP::RunImpl() {
  std::vector<uint64_t> pozitive_copy;
  std::vector<uint64_t> negative_copy;
  int i = 0;
#pragma omp parallel private(i)
  {
    std::vector<uint64_t> local_positive;
    std::vector<uint64_t> local_negative;

#pragma omp for nowait
    for (i = 0; i < static_cast<int>(input_data_.size()); ++i) {
      if (input_data_[i] > 0.0) {
        local_positive.push_back(*reinterpret_cast<const uint64_t *>(&input_data_[i]));
      } else {
        local_negative.push_back(*reinterpret_cast<const uint64_t *>(&input_data_[i]));
      }
    }
#pragma omp critical
    {
      pozitive_copy.insert(pozitive_copy.end(), local_positive.begin(), local_positive.end());
      negative_copy.insert(negative_copy.end(), local_negative.begin(), local_negative.end());
    }
  }
  int pozitive_bits = CalculateBits(pozitive_copy, true);
  int negative_bits = CalculateBits(negative_copy, false);

  for (int bit = 0; bit < pozitive_bits; bit++) {
    pozitive_copy = MainSort(pozitive_copy, bit);
  }

  if (!negative_copy.empty()) {
    for (int bit = 0; bit < negative_bits; bit++) {
      negative_copy = MainSort(negative_copy, bit);
    }

#pragma omp parallel for schedule(guided, constants::kChunk)
    for (i = 0; i < static_cast<int>(negative_copy.size()); i++) {
      output_[static_cast<int>(negative_copy.size()) - 1 - i] = *reinterpret_cast<const double *>(&negative_copy[i]);
    }
  }
#pragma omp parallel for schedule(guided, constants::kChunk)
  for (i = 0; i < static_cast<int>(pozitive_copy.size()); ++i) {
    output_[negative_copy.size() + i] = *reinterpret_cast<const double *>(&pozitive_copy[i]);
  }

  return true;
}
bool tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge_omp::TestTaskOpenMP::PostProcessingImpl() {
  for (size_t i = 0; i < output_.size(); i++) {
    reinterpret_cast<double *>(task_data->outputs[0])[i] = output_[i];
  }
  return true;
}
    \end{lstlisting}
\subsection{ops\_tbb.cpp}
\begin{lstlisting}[language=C++,
    breaklines=true,       % Автоматический перенос строк
    basicstyle=\small\ttfamily, % Уменьшенный шрифт
    columns=fullflexible ]
    #include "tbb/tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge/include/ops_tbb.hpp"

#include <oneapi/tbb/blocked_range.h>
#include <oneapi/tbb/combinable.h>
#include <oneapi/tbb/parallel_for.h>
#include <oneapi/tbb/parallel_invoke.h>
#include <tbb/tbb.h>

#include <algorithm>
#include <bit>
#include <cmath>
#include <cstddef>
#include <cstdint>
#include <cstring>
#include <vector>

namespace {
inline int CalculateBits(const std::vector<uint64_t>& data, bool is_pozitive) {
  if (data.empty()) {
    return 0;
  }
  uint64_t extreme_val = 0;
  int num_bits = 0;
  if (is_pozitive) {
    extreme_val = *std::ranges::max_element(data);
    num_bits = std::bit_width(extreme_val);
  } else {
    extreme_val = *std::ranges::min_element(data);
    num_bits = (extreme_val == 0) ? 0 : std::bit_width(extreme_val);
  }

  return num_bits;
}
}  // namespace
bool tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge_tbb::TestTaskTBB::PreProcessingImpl() {
  // Init value for input and output
  auto* temp_ptr = reinterpret_cast<double*>(task_data->inputs[0]);
  input_data_ = std::vector<double>(temp_ptr, temp_ptr + task_data->inputs_count[0]);
  output_.resize(task_data->inputs_count[0]);
  return true;
}

bool tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge_tbb::TestTaskTBB::ValidationImpl() {
  // Check equality of counts elements
  return (task_data->inputs_count[0] != 0) && (task_data->inputs_count[0] == task_data->outputs_count[0]);
}

bool tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge_tbb::TestTaskTBB::RunImpl() {
  std::vector<uint64_t> pozitive_copy;
  std::vector<uint64_t> negative_copy;
  tbb::combinable<std::vector<uint64_t>> pos_comb;
  tbb::combinable<std::vector<uint64_t>> neg_comb;
  tbb::parallel_for(tbb::blocked_range<size_t>(0, input_data_.size()), [&](const auto& r) {
    auto& pos = pos_comb.local();
    auto& neg = neg_comb.local();
    for (size_t i = r.begin(); i < r.end(); ++i) {
      double val = input_data_[i];
      auto* bits = reinterpret_cast<uint64_t*>(&val);
      (val > 0.0 ? pos : neg).push_back(*bits);
    }
  });
  auto merge_vectors = [](auto& comb) {
    std::vector<uint64_t> res;
    comb.combine_each([&](const auto& v) { res.insert(res.end(), v.begin(), v.end()); });
    return res;
  };

  pozitive_copy = merge_vectors(pos_comb);
  negative_copy = merge_vectors(neg_comb);
  int pozitive_bits = CalculateBits(pozitive_copy, true);
  int negative_bits = CalculateBits(negative_copy, false);
  for (int bit = 0; bit < pozitive_bits; bit++) {
    std::vector<uint64_t> group0;
    std::vector<uint64_t> group1;
    for (uint64_t b : pozitive_copy) {
      if (((b >> bit) & 1) != 0U) {
        group1.push_back(b);
      } else {
        group0.push_back(b);
      }
    }
    pozitive_copy.clear();
    pozitive_copy.insert(pozitive_copy.end(), group0.begin(), group0.end());
    pozitive_copy.insert(pozitive_copy.end(), group1.begin(), group1.end());
  }

  for (int bit = 0; bit < negative_bits; bit++) {
    std::vector<uint64_t> group0;
    std::vector<uint64_t> group1;
    for (uint64_t b : negative_copy) {
      if (((b >> bit) & 1) != 0U) {
        group1.push_back(b);
      } else {
        group0.push_back(b);
      }
    }
    negative_copy.clear();
    negative_copy.insert(negative_copy.end(), group1.begin(), group1.end());
    negative_copy.insert(negative_copy.end(), group0.begin(), group0.end());
  }
  tbb::parallel_invoke(
      [&] {
        tbb::parallel_for(tbb::blocked_range<size_t>(0, negative_copy.size()), [&](const auto& r) {
          for (size_t i = r.begin(); i < r.end(); ++i) {
            double tmp = NAN;
            memcpy(&tmp, &negative_copy[i], sizeof(tmp));
            output_[i] = tmp;
          }
        });
      },
      [&] {
        const size_t offset = negative_copy.size();
        tbb::parallel_for(tbb::blocked_range<size_t>(0, pozitive_copy.size()), [&](const auto& r) {
          for (size_t i = r.begin(); i < r.end(); ++i) {
            double tmp = NAN;
            memcpy(&tmp, &pozitive_copy[i], sizeof(tmp));
            output_[offset + i] = tmp;
          }
        });
      });
  return true;
}

bool tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge_tbb::TestTaskTBB::PostProcessingImpl() {
  for (size_t i = 0; i < output_.size(); i++) {
    reinterpret_cast<double*>(task_data->outputs[0])[i] = output_[i];
  }
  return true;
}
    \end{lstlisting}
\subsection{ops\_stl.cpp}
\begin{lstlisting}[language=C++,
    breaklines=true,       % Автоматический перенос строк
    basicstyle=\small\ttfamily, % Уменьшенный шрифт
    columns=fullflexible ]
    #include "stl/tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge/include/ops_stl.hpp"

#include <algorithm>
#include <bit>
#include <cmath>
#include <cstddef>
#include <cstdint>
#include <future>
#include <mutex>
#include <utility>
#include <vector>

#include "core/util/include/util.hpp"

namespace {
inline void ToSplitData(std::vector<uint64_t> &poz, std::vector<uint64_t> &neg, std::vector<double> input) {
  std::mutex pos_mtx;
  std::mutex neg_mtx;

  size_t num_threads = ppc::util::GetPPCNumThreads();
  size_t chunk_size = (input.size() + num_threads - 1) / num_threads;

  auto split_worker = [&](size_t start, size_t end) {
    for (size_t i = start; i < end; ++i) {
      double num = input[i];
      uint64_t bits = 0;
      bits = std::bit_cast<uint64_t>(num);
      if (num >= 0) {
        std::lock_guard<std::mutex> lock(pos_mtx);
        poz.push_back(bits);
      } else {
        std::lock_guard<std::mutex> lock(neg_mtx);
        neg.push_back(bits);
      }
    }
  };
  std::vector<std::future<void>> split_futures;
  for (size_t t = 0; t < num_threads; ++t) {
    size_t start = t * chunk_size;
    size_t end = std::min(start + chunk_size, input.size());
    split_futures.emplace_back(std::async(std::launch::async, split_worker, start, end));
  }
  for (auto &f : split_futures) {
    f.wait();
  }
}
inline int CalculateBits(const std::vector<uint64_t> &data, bool is_pozitive) {
  if (data.empty()) {
    return 0;
  }
  uint64_t extreme_val = 0;
  int num_bits = 0;
  if (is_pozitive) {
    extreme_val = *std::ranges::max_element(data);
    num_bits = std::bit_width(extreme_val);
  } else {
    extreme_val = *std::ranges::min_element(data);
    num_bits = (extreme_val == 0) ? 0 : std::bit_width(extreme_val);
  }

  return num_bits;
}
inline void SortRadix(std::vector<uint64_t> &data, bool is_negative, int num_bits) {
  for (int bit = 0; bit < num_bits; bit++) {
    std::vector<uint64_t> group0;
    std::vector<uint64_t> group1;
    for (uint64_t b : data) {
      if (((b >> bit) & 1) != 0U) {
        group1.push_back(b);
      } else {
        group0.push_back(b);
      }
    }
    if (is_negative) {
      data = std::move(group1);
      data.insert(data.end(), group0.begin(), group0.end());

    } else {
      data = std::move(group0);
      data.insert(data.end(), group1.begin(), group1.end());
    }
  }
}
}  // namespace
bool tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge_stl::TestTaskSTL::PreProcessingImpl() {
  // Init value for input and output
  auto *temp_ptr = reinterpret_cast<double *>(task_data->inputs[0]);
  input_data_ = std::vector<double>(temp_ptr, temp_ptr + task_data->inputs_count[0]);
  output_.resize(task_data->inputs_count[0]);
  return true;
}

bool tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge_stl::TestTaskSTL::ValidationImpl() {
  // Check equality of counts elements
  return task_data->inputs_count[0] != 0;
}

bool tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge_stl::TestTaskSTL::RunImpl() {
  std::vector<uint64_t> pozitive_copy;
  std::vector<uint64_t> negative_copy;
  ToSplitData(pozitive_copy, negative_copy, input_data_);

  size_t num_threads = ppc::util::GetPPCNumThreads();
  int pozitive_bits = CalculateBits(pozitive_copy, true);
  int negative_bits = CalculateBits(negative_copy, false);

  if (num_threads >= 2) {
    if (!negative_copy.empty()) {
      auto future_neg = std::async(
          std::launch::async, [&negative_copy, &negative_bits]() { SortRadix(negative_copy, true, negative_bits); });
      future_neg.wait();
    }
    auto future_pos = std::async(
        std::launch::async, [&pozitive_copy, &pozitive_bits]() { SortRadix(pozitive_copy, false, pozitive_bits); });
    future_pos.wait();

  } else {
    if (!negative_copy.empty()) {
      SortRadix(negative_copy, true, negative_bits);
    }
    SortRadix(pozitive_copy, false, pozitive_bits);
  }
  if (!negative_copy.empty()) {
    auto future_neg = std::async(std::launch::async, [&]() {
      for (size_t i = 0; i < negative_copy.size(); ++i) {
        output_[i] = std::bit_cast<double>(negative_copy[i]);
      }
    });
    future_neg.wait();
  }
  auto future_pos = std::async(std::launch::async, [&]() {
    size_t offset = negative_copy.size();
    for (size_t i = 0; i < pozitive_copy.size(); ++i) {
      output_[offset + i] = std::bit_cast<double>(pozitive_copy[i]);
    }
  });
  future_pos.wait();
  return true;
}

bool tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge_stl::TestTaskSTL::PostProcessingImpl() {
  for (size_t i = 0; i < output_.size(); i++) {
    reinterpret_cast<double *>(task_data->outputs[0])[i] = output_[i];
  }
  return true;
}
    \end{lstlisting}

\subsection{ops\_all.cpp}
\begin{lstlisting}[language=C++,
    breaklines=true,       % Автоматический перенос строк
    basicstyle=\small\ttfamily, % Уменьшенный шрифт
    columns=fullflexible ]
#include "all/tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge/include/ops_all.hpp"

#include <algorithm>
#include <bit>
#include <boost/mpi/communicator.hpp>
#include <cassert>
#include <cmath>
#include <cstddef>
#include <cstdint>
#include <cstring>
#include <utility>
#include <vector>

namespace {
int CalculateBits(const std::vector<uint64_t> &data, bool is_pozitive) {
  if (data.empty()) {
    return 0;
  }
  uint64_t extreme_val = 0;
  int num_bits = 0;
  if (is_pozitive) {
    extreme_val = *std::ranges::max_element(data);
    num_bits = std::bit_width(extreme_val);
  } else {
    extreme_val = *std::ranges::min_element(data);
    num_bits = (extreme_val == 0) ? 0 : std::bit_width(extreme_val);
  }

  return num_bits;
}
inline void SendData(boost::mpi::communicator &world, std::vector<bool> &is_pozitive, std::vector<bool> &is_negative,
                     std::vector<double> &local_data, std::vector<double> &input_data) {
  if (world.size() > 1) {
    for (int proc = 1; proc < world.size(); proc++) {
      for (size_t j = proc; j < input_data.size(); j += world.size()) {
        input_data[j] < 0.0 ? is_negative[proc - 1] = true : is_pozitive[proc - 1] = true;
        local_data.push_back(input_data[j]);
      }
      world.send(proc, 0, local_data);
      local_data.clear();
    }
  }
  for (int j = 0; j < static_cast<int>(input_data.size()); j += world.size()) {
    local_data.push_back(input_data[j]);
  }
}
inline void ParallelParse(std::vector<uint64_t> &pozitive_copy, std::vector<uint64_t> &negative_copy,
                          std::vector<double> &local_data) {
#pragma omp parallel
  {
    std::vector<uint64_t> local_positive;
    std::vector<uint64_t> local_negative;
#pragma omp for nowait
    for (int i = 0; i < static_cast<int>(local_data.size()); ++i) {
      if (local_data[i] >= 0.0) {
        local_positive.push_back(*reinterpret_cast<const uint64_t *>(&local_data[i]));
      } else {
        local_negative.push_back(*reinterpret_cast<const uint64_t *>(&local_data[i]));
      }
    }
#pragma omp critical
    {
      pozitive_copy.insert(pozitive_copy.end(), local_positive.begin(), local_positive.end());
      negative_copy.insert(negative_copy.end(), local_negative.begin(), local_negative.end());
    }
  }
}
inline void RadixSort(std::vector<uint64_t> &data, bool is_pozitive) {
  int num_bits = CalculateBits(data, is_pozitive);
#pragma omp parallel for schedule(guided, 100)
  for (int bit = 0; bit < num_bits; bit++) {
    std::vector<uint64_t> group0;
    std::vector<uint64_t> group1;
    group0.reserve(data.size());
    group1.reserve(data.size());
    for (int i = 0; i < static_cast<int>(data.size()); i++) {
      if (((data[i] >> bit) & 1) != 0U) {
        group1.push_back(data[i]);
      } else {
        group0.push_back(data[i]);
      }
    }
    data = std::move(group0);
    data.insert(data.end(), group1.begin(), group1.end());
  }
}
inline double Uint64ToDouble(uint64_t value) {
  double result = NAN;
  static_assert(sizeof(double) == sizeof(uint64_t), "Size mismatch");
  std::memcpy(&result, &value, sizeof(double));
  return result;
}
inline void FinalParse(std::vector<uint64_t> &data, int code, boost::mpi::communicator &world,
                       std::vector<bool> indicator, bool is_pozitive) {
  if (world.rank() == 0) {
    std::vector<uint64_t> local_copy_for_recv;
    for (int proc = 1; proc < world.size(); proc++) {
      if (indicator[proc - 1]) {
        world.recv(proc, code, local_copy_for_recv);
        data.insert(data.end(), local_copy_for_recv.begin(), local_copy_for_recv.end());
        local_copy_for_recv.clear();
      }
    }
    if (!data.empty()) {
      RadixSort(data, is_pozitive);
    }

  } else {
    if (!data.empty()) {
      world.send(0, code, data);
    }
  }
}
inline void WriteNegativePart(const std::vector<uint64_t> &negative_copy, std::vector<double> &output) {
  const size_t size = negative_copy.size();
  for (int i = 0; i < static_cast<int>(size); i++) {
    const size_t output_idx = size - 1 - i;
    output[output_idx] = Uint64ToDouble(negative_copy[i]);
  }
}
inline void WritePositivePart(const std::vector<uint64_t> &positive_copy, const size_t offset,
                              std::vector<double> &output) {
  const size_t size = positive_copy.size();
  for (int i = 0; i < static_cast<int>(size); i++) {
    const size_t output_idx = offset + i;
    output[output_idx] = Uint64ToDouble(positive_copy[i]);
  }
}
inline void SafeDataWrite(const std::vector<uint64_t> &negative_copy, const std::vector<uint64_t> &pozitive_copy,
                          std::vector<double> &output) {
  if (!negative_copy.empty()) {
    WriteNegativePart(negative_copy, output);
  }
  if (!pozitive_copy.empty()) {
    WritePositivePart(pozitive_copy, negative_copy.size(), output);
  }
}
}  // namespace
bool tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge_all::TestTaskALL::ValidationImpl() {
  // Check equality of counts elements
  if (world_.rank() == 0) {
    return (task_data->inputs_count[0] != 0) && (task_data->inputs_count[0] == task_data->outputs_count[0]);
  }
  return true;
}

bool tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge_all::TestTaskALL::PreProcessingImpl() {
  // Init value for input and output
  input_data_.clear();
  output_.clear();
  local_data_.clear();
  if (world_.rank() == 0) {
    auto *temp_ptr = reinterpret_cast<double *>(task_data->inputs[0]);
    input_data_ = std::vector<double>(temp_ptr, temp_ptr + task_data->inputs_count[0]);
    output_.resize(task_data->inputs_count[0]);
    // std::cout << std::endl << input_data_.size() << " V NACHALE" << std::endl;
  }
  return true;
}

bool tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge_all::TestTaskALL::RunImpl() {
  std::vector<bool> is_pozitive(world_.size() - 1, false);
  std::vector<bool> is_negative(world_.size() - 1, false);
  local_data_.clear();
  if (world_.rank() == 0) {
    SendData(world_, is_pozitive, is_negative, local_data_, input_data_);
  } else {
    world_.recv(0, 0, local_data_);
  }
  std::vector<uint64_t> pozitive_copy;
  std::vector<uint64_t> negative_copy;
  ParallelParse(pozitive_copy, negative_copy, local_data_);
  if (!pozitive_copy.empty()) {
    RadixSort(pozitive_copy, true);
  }
  if (!negative_copy.empty()) {
    RadixSort(negative_copy, false);
  }
  if (world_.size() > 1) {
    FinalParse(pozitive_copy, 1, world_, is_pozitive, true);
    FinalParse(negative_copy, 2, world_, is_negative, false);
  }
  if (world_.rank() == 0) {
    SafeDataWrite(negative_copy, pozitive_copy, output_);
  }
  return true;
}

bool tsatsyn_a_radix_sort_simple_merge_all::TestTaskALL::PostProcessingImpl() {
  if (world_.rank() == 0) {
    assert(output_.size() == task_data->outputs_count[0]);
    for (size_t i = 0; i < output_.size(); i++) {
      reinterpret_cast<double *>(task_data->outputs[0])[i] = output_[i];
    }
  }
  input_data_.clear();
  output_.clear();
  local_data_.clear();
  return true;
}
\end{lstlisting}

\end{document}
